

LINAG Ü6

2.4.2 K ...Körper

a) $x = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}$ $y = \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix}$... Vektoren aus $K^{2 \times 1}$

zz: Familie (x, y) l.u. $\Leftrightarrow x_1 y_2 - x_2 y_1 \neq 0$

1) (x, y) l.u. $\Rightarrow x_1 y_2 - x_2 y_1 \neq 0$

$\Leftrightarrow x_1 y_2 - x_2 y_1 = 0 \Rightarrow (x, y)$ l.a.

Wähle $a = y_2$ und $b = -x_2$. Dann ist

$$\begin{aligned} a \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix} &= y_2 \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} + (-x_2) \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} x_1 y_2 \\ x_2 y_2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -x_2 y_1 \\ -x_2 y_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1 y_2 - x_2 y_1 \\ x_2 y_2 - x_2 y_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix} \end{aligned}$$

$\Rightarrow (x, y)$ ist l.a.

2) $x_1 y_2 - x_2 y_1 \neq 0 \Rightarrow (x, y)$ l.u.

$\Leftrightarrow (x, y)$ l.a. $\Rightarrow x_1 y_2 - x_2 y_1 = 0$

$$a \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad \text{mit } a \neq 0 \text{ oder } b \neq 0$$

$$\begin{pmatrix} ax_1 + by_1 \\ ax_2 + by_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad \begin{aligned} ax_1 + by_1 &= 0 \\ ax_2 + by_2 &= 0 \end{aligned}$$

$$ax_2 + by_2 = 0 \Leftrightarrow ax_2 = -by_2 \Leftrightarrow a = -\frac{by_2}{x_2}$$

$$ax_1 + by_1 = 0 \Leftrightarrow -\frac{by_2}{x_2} \cdot x_1 + by_1 = 0$$

$$\Leftrightarrow b \cdot \left(y_1 - \frac{y_2}{x_2} \cdot x_1 \right) = 0 \Leftrightarrow y_1 - \frac{y_2}{x_2} \cdot x_1 = 0$$

$$\Leftrightarrow -\frac{y_2 \cdot x_1}{x_2} = -y_1 \Leftrightarrow -y_2 \cdot x_1 = -x_2 \cdot y_1$$

$$\Leftrightarrow 0 = -x_2 \cdot y_1 + x_1 y_2$$

□

2.4.2 b) K -Körper $K^{n \times 1}$... VR über K $n \geq 2$

$$x = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \quad y = \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix}$$

zz: (x, y) l.u. $\Leftrightarrow \exists i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : i \neq j \wedge x_i y_j - x_j y_i \neq 0$

1.) (x, y) l.u. $\Rightarrow \exists i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : i \neq j \wedge x_i y_j - x_j y_i \neq 0$

$\Leftrightarrow (\forall i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : i = j \vee x_i y_j - x_j y_i = 0) \Rightarrow (x, y)$ ist l.a.

[wenn $i = j$, dann gilt $x_i y_j - x_j y_i = x_i y_i - x_i y_i = 0$
Also gilt $\forall i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : x_i y_j - x_j y_i = 0$

Wähle nun $a = y_1$ und $b = -x_1$, dann gilt

$$\begin{aligned} a \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix} &= y_1 \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} + (-x_1) \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_1 \cdot x_1 \\ y_1 \cdot x_2 \\ \vdots \\ y_1 \cdot x_n \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -x_1 \cdot y_1 \\ -x_1 \cdot y_2 \\ \vdots \\ -x_1 \cdot y_n \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} x_1 y_1 - x_1 y_1 \\ x_2 y_1 - x_1 y_2 \\ \vdots \\ x_n y_1 - x_1 y_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}, \text{ da laut Vorbedingung gilt} \\ &\quad \forall i \in \{1, 2, \dots, n\} : x_i y_1 - x_1 y_i = 0 \end{aligned}$$

2.) $(\exists i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : i \neq j \wedge x_i y_j - x_j y_i \neq 0) \Rightarrow (x, y)$ l.u.

$\Leftrightarrow (x, y)$ l.a. $\Rightarrow \forall i, j \in \{1, 2, \dots, n\} : i = j \vee x_i y_j - x_j y_i = 0$

Sei $i, j \in \{1, 2, \dots, n\}$ bel.

1. Fall $i = j$: trivial

2. Fall $i \neq j$: Da (x, y) l.a ist existiert eine nicht triviale LK, sodass

$$a \cdot \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$$

Also gilt $a \cdot x_i + b \cdot y_i = 0$ und $a \cdot x_j + b \cdot y_j = 0$. Aus a) wissen wir, dass nun gilt: $0 = -x_j y_i + x_i y_j$ □